\section{Redes Neurais de Disparo}

Redes neurais de disparo são modelos computacionais que buscam emular a forma como os neurônios biológicos interagem e se
comunicam entre si no cérebro~\cite{maassNetworks1997}. Ao contrário dos modelos de redes neurais artificiais tradicionais, como
as redes feed-forward e as redes neurais convolucionais, que lidam com dados de entrada e saída de maneira contínua e uniforme, as
RNDs introduzem um elemento de tempo e uma representação mais precisa do disparo dos neurônios ao fazer uso de modelos de
neurônios descritos na seção~\ref{section_modelos_neuronios}.

Nas RNDs, cada neurônio recebe sinais de entrada de outros neurônios na forma de pulsos, ou disparos, que são transmitidos ao
longo de conexões chamadas sinapses~\cite{gerstnerSpikingNeuronModels2002}. A intensidade do sinal transmitido através de uma
sinapse pode variar, o que é conhecido como peso sináptico. Este peso pode ser ajustado ao longo do tempo, em um processo que se
assemelha ao aprendizado por meio da plasticidade sináptica no cérebro biológico.

O neurônio acumula os pulsos de entrada ao longo do tempo em uma soma ponderada, em um processo que se assemelha à integração de
sinais de entrada em um neurônio biológico. Quando a soma de entrada de um neurônio ultrapassa um certo limiar, o neurônio
dispara, enviando um pulso de saída a todos os neurônios a que está conectado. A introdução deste mecanismo de disparo e de tempo
nas redes neurais permite que as RNDs representem e processem informações de maneira mais dinâmica e realista.

O modo como os neurônios se conectam nas RNDs é uma questão crucial para a estrutura e a funcionalidade da rede. Em um cérebro
biológico, cada neurônio está conectado a muitos outros, formando uma rede densa e complexa. Nas RNDs, é comum adotar uma
estrutura de conexão em camadas, em que os neurônios são organizados em grupos, ou camadas, e os neurônios de uma camada se
conectam aos neurônios da camada seguinte. Esta estrutura em camadas pode facilitar a aprendizagem e a generalização em tarefas
complexas.

No entanto, também é possível adotar estruturas de conexão mais complexas e realistas, como redes com conexões recorrentes, onde
os neurônios podem se conectar a outros dentro da mesma camada ou até mesmo a si mesmos. Estas redes podem capturar dinâmicas
temporais mais complexas e são utilizadas para modelar aspectos mais sofisticados do processamento de informação no
cérebro~\cite{izhikevichPolychronization2006}.

Uma vantagem significativa das RNDs é a sua capacidade de processar informações de maneira assíncrona e em tempo real. Isto é
devido à natureza do disparo dos neurônios, que é um evento distinto que ocorre em um momento específico, ao contrário do fluxo
constante de informações em redes neurais tradicionais. Isto faz com que as RNDs sejam particularmente adequadas para tarefas que
envolvam dados de entrada e saída que variam no tempo, como o processamento de fala e vídeo, a detecção de anomalias em séries
temporais, e a modelagem e previsão de séries temporais complexas~\cite{ponulakIntroductionSpikingNeural2011}.

Além disso, o uso de disparos de neurônios faz com que as RNDs sejam mais eficientes em termos de consumo de energia do que as
redes neurais tradicionais. Isto é porque um neurônio em uma RND só precisa ser computado quando dispara, ao contrário dos
neurônios em redes neurais tradicionais, que precisam ser computados constantemente. Esta eficiência energética torna as RNDs uma
opção atraente para a implementação de inteligência artificial em dispositivos portáteis e com restrições de energia, como os
dispositivos IoT (Internet das Coisas)~\cite{daviesLoihiNeuromorphicProcessor2018}.

Finalmente, as RNDs são consideradas um modelo promissor para a compreensão do cérebro humano e para o desenvolvimento de novas
terapias para desordens neurais. Ao imitar mais de perto a operação dos neurônios e das redes neurais no cérebro, as RNDs podem
fornecer insights úteis sobre como as doenças neurológicas afetam a operação do cérebro e podem ajudar no desenvolvimento de novas
abordagens para o tratamento dessas doenças~\cite{eliasmithHowBuildBrain2013}.

Em resumo, as redes neurais de disparo são uma abordagem promissora para a modelagem de neurônios e redes neurais, com aplicações
potenciais em uma variedade de campos, desde a neurociência até a inteligência artificial e a engenharia de sistemas.









