\section{Trabalhos correlatos}

A popularidade do uso de modelos computacionais de neurônios e RNDs para o estudo das funções cognitivas cerebrais reside em sua
capacidade de proporcionar um controle completo e preciso sobre todas as características de cada neurônio simulado. Diferentemente
dos neurônios biológicos em laboratório ou em seres humanos vivos, onde a manipulação precisa e a observação das variáveis são
intrinsecamente limitadas devido a complexidade biológica e ética, as RNDs permitem controle total sobre todos os parâmetros da
rede e de cada neurônio simulado, o que habilita a realização de experimentos teóricos detalhados, facilita o entendimento dos
mecanismos neurais subjacentes às funções cognitivas e acelera o desenvolvimento de aplicações práticas, como a melhoria dos
algoritmos de inteligência artificial. 

No trabalho de~\cite{zenkeDiverse2015}, os autores criaram uma RND composta de 4096 neurônios excitatórios e 1024 neurônios inibitórios para
testar a hipótese de que diferentes formas de plasticidade, tanto hebbianas como não hebbianas, quando implementadas juntas
poderiam levar à formação e à recordação de conjuntos celulares. O modelo criado pôde criar memórias dos quatro diferentes
estímulos visuais que recebia, e essas memórias eram estáveis e podiam ser recordadas até mesmo depois de horas de simulação sem
que o modelo visse novamente os estímulos. Esse modelo de RND serviu para provar que é possível, pelo menos em teoria, ter a
formação de conjuntos celulares, e consequentemente memória, apenas a partir de mecanismos de plasticidade orquestrados. Porém,
algo que os autores não exploraram, ou pelo menos não tornaram explícito em seu trabalho, é a quantidade de estímulos que a RND é
capaz de memorizar; também no mesmo tema, não é explorado o que acontece com o modelo quando um novo estímulo é apresentado ao
depois da memorização dos demais.

No trabalho de~\cite{goldenSleep2022}, os autores utilizam RNDs para treinar um agente a buscar alimentos em um ambiente simulado.
Ao tentar treinar a RND em duas tarefas diferentes~\footnote{Em cada tarefa, o tipo de alimento que o agente deveria comer mudava
de forma e ele deveria aprender a reconhecer essa forma no ambiente}, a rede experienciava um fenômeno chamado pelos autores de
``esquecimento catastrófico'', em que uma das tarefas aprendidas era completamente esquecida após aprender a outra. Ao implementar
um estado de sono na rede, caracterizado por períodos muito curtos em que a rede não recebia nenhum estímulo, o agente era incapaz
de se mover, o tipo de plasticidade era trocado e também era inserido ruído em cada neurônio, a rede se tornou capaz de aprender
ambas as tarefas sem esquecer do que já havia aprendido anteriormente. Essa simulação do sono foi feita para tentar imitar o sono
REM ao se adicionar ruído, mas as outras fases do sono não foram simuladas. Além disso, o modelo da RND não era recorrente, como
no cérebro humano, e era utilizado em uma tarefa de aprendizado de reforço, o que não está no escopo deste trabalho.

